
% Une question revient souvent chez mes proches : Gaspard pourquoi tu n'aime pas google ?

% Je ne donnerais pas tout les arguments sur les défauts que peuvent avoir google ou autre GAFAM mais seulement un : le commerce de l'attention.

% \subsection{commerce de l'attention}

% Captologie : mot créé en 1996 à Stanford,
% désigne un domaine de recherche visant à exploiter les liens
% entre le changement de comportement d'une personne,
% ses motivations et l'informatique\\

% En voyant des animations jolies ou des couleurs vives,
% notre cerveau créé de la dopamine qui nous fait associer
% notre action avec le plaisir. C'est comme ça que les plateformes
% nous enferment le plus longtemps possible dans l'application.\\



% Les gens qui sont addictes aux machines à sous ne le sont pas parce qu'ils gagnent à chaque fois,
% ils le sont parce qu'ils peuvent gagner le jackpot, ou rien.\\



% Je ne vais pas m'attarder sur tout les phénomènes d'addiction mis en place par les réseaux sociaux et jeux gacha.\\



% Le problème de cette addiction à la dopamine toute les minutes pendant des heures accessible dans votre poche.
% C'est que votre cerveau va s'habituer à la dopamine et ne va plus s'intéresser à ce qui procure moins de dopamine.\\

% En plus d'être un choix discutable d'investissement de temps (sur tiktok vs lire un livre).
% Cette addiction va entraîner une perte d'attention et diminuer votre motivation pour faire autre chose.\\




% Est-ce que c'est trop tard pour l'attention ?
% Non, non seulement il n'est pas trop tard pour se défaire de ces addiction et retrouver son attention.
% Mais en plus il existe des moyens d'enseigner des choses même à ceux qui ont peu d'attention.\\



% \subsection{Comment capter l'attention ?}

% Tout d'abord il faut se poser la question : qu'est-ce qui est intéressant ?\\

% "les faits racontent mais les histoires vendent"\\

% comment briser la glace ?\\

% - graphe de l'intérêt du prof par rapport au niveau de l'élève\\
% - illusion de connaissance de science4all\\

% \hfill \break{}


% Mobiliser l'attention :\\
% \begin{itemize}
% \item dynamisme
% \item mouvement
% \item alternance concentration repos
% \item faire bouger les apprenants
% \item multipliez les expériences
% \end{itemize}

% Mobiliser les sens et émotions des apprenants\\

% Attention=goulot d'étranglement de l'apprentissage\\



% \subsection{Comment maintenir l'attention ?}

% Durée de l'attention : 
% Varier !\\

% Varier le ton, le fond, la forme, la façon d'apprendre (écouter le prof/répondre à une question/lire un texte/faire un exo), ...  (continuer la liste)

% Bref : le Changement\\

% Pourquoi ?\\

% \hfill \break{}



% C'est prouvé, le temps d'attention moyen des jeunes diminue !

% En plus d'être prouvé, c'est bien connu, je l'observe moi-même
% mon temps d'attention à considérablement diminué par rapport
% aux dernières années. Les réseaux sociaux sont la cause principale
% de ce manque d'attention, en employant des psychologues pour
% envoyer des shots de dopamine au bon moment notre cerveau devient
% addicte et ne peut plus s'en passer.



% \hfill \break{}

% Est-ce la faute des 300 collaborateurs si tout le monde à décroché ?\\

% \hfill \break{}


% C'est ce domaine qui me fait désespérer quand je parle avec qqn
% qui me vante les bienfaits des réseaux sociaux.
% J'ai envie de leur répondre : "Encore heureux que tu aime ça,
% il y a toute une industrie qui fait en sorte que ça soit le cas."
% Je ne peux m'empêcher de penser à ces scènes dans les films
% où l'un des personnages et contrôlé par le méchant
% et est persuadé d'être juste ou d'avoir une bonne raison.\\

% \hfill \break{}

% Faire la liste des avantages des réseaux sociaux pour contredire les défauts
% (au delà d'être en dehors de la cible de Graham)
% c'est faire l'erreur d'oublier les avantages exceptionnels
% de tout ce qui peut être fait avec 10\% de notre temps éveillé !\\

% \hfill \break{}

% Personnes ne dit je vais sur ces applications pour leurs belles couleurs chatoyantes\\

% \hfill \break{}





Une question revient souvent chez mes proches : ``Gaspard, pourquoi tu
n'aimes pas Google ?'' Je ne listerais pas tout les défauts que peuvent
avoir google ou autre GAFAM mais seulement un : le commerce de l'attention.

\subsection{Le déclin de l'Attention}

Le terme ``captologie'', inventé en 1996 à Stanford, désigne un domaine
de recherche qui explore les liens entre le changement de comportement,
les motivations humaines et l'informatique. Les réseaux sociaux, avec
leurs animations attrayantes et leurs couleurs vives, exploitent ce
concept. Chaque notification, chaque ``like'' déclenche une petite dose
de dopamine dans notre cerveau, associant l'action à une sensation de
plaisir. Cela nous incite à passer de plus en plus de temps sur ces
plateformes.\\

Les mécanismes de l'addiction sont similaires à ceux observés chez les
joueurs de machines à sous. Ce n'est pas le gain constant qui les rend
accros, mais la possibilité de gagner gros de temps en temps. De la même
manière, les réseaux sociaux utilisent des techniques pour maintenir
notre engagement, nous donnant de petits ``shots'' de dopamine à
intervalles irréguliers.\\

Or l'attention est essentielle pour apprendre.
C'est le goulot d'étranglement de l'apprentissage.\\
% C'est elle qui
% nous donne l'énergie pour comprendre et qui déclenche la mémorisation.
% Certain disent même apprentissage=attention+compréhension+mémorisation\\

\subsection{Créer de l'Intérêt}

Comme le dit l'adage, ``les faits racontent, mais les histoires vendent''.
Pour créer de l'intérêt il est crutial de faire attention à la forme.
Par exemple, en utilisant des anecdotes, des exemples concrets ou des
histoires captivantes, pour rendre un sujet beaucoup plus engageant.\\

Voici quelques techniques pour mobiliser l'attention :
\begin{itemize}
\item \textbf{Dynamisme et Mouvement} :
Utiliser des supports visuels et des présentations dynamiques
\item \textbf{Alternance Concentration/Repos} :
Faire des pauses régulières pour éviter la fatigue mentale
\item \textbf{Impliquer les Apprenants} :
Inclure des activités physiques légères pour maintenir l'énergie
\item \textbf{Multiplier les Expériences} :
Varier les activités pour éviter la monotonie,
proposer des exercies de différentes formes
\end{itemize}

En engageant les sens et les émotions des apprenants, on peut renforcer
leur attention. Des études montrent que les expériences
multisensorielles et émotionnelles sont plus mémorables et engageantes.\\

La durée de l'attention peut être prolongée en variant le ton, le
contenu, et les méthodes d'enseignement. Alternance entre écouter le
professeur, répondre à des questions, lire des textes et faire des
exercices pratiques peut maintenir l'intérêt des élèves.\\

Le changement constant est clé. En changeant régulièrement d'activité ou
de méthode, on évite la stagnation et on maintient l'engagement des
élèves.\\

J'insiste beaucoup sur le fait de capter l'attention
et je sais que je ne vous ai pas totalement convaincu
et que vous pensez que malgré tout si il y a plus de divertissement,
le temps d'apprentissage est un peu réduit. Et bien oui !
Mais cela ne veut pas pour autant dire qu'il y aura moins d'apprentissage.
"Comment ça ?" vous entend-je dire derrière votre lecture.
Vous allez moins enseigner mais enseigner plus durablement.
On peut parler d'un ratio divertissement/connaissance d'un cours,
et bien je pense que pour maximiser l'apprentissage
il ne faut pas maximiser la connaissance\\

Bref, suciter l'intérêt peut à la fois être le but premier,
mais également un moyen de mieux enseigner.
Nous allons voir un autre moyen d'enseigner
qui va de pair avec celui-ci.\\ 




% \hfill \break{}

% la concentration est différente de l'attention\\

% Attention : Ce que remarque ton cerveau\\

% Concentration : Création d'attention volontaire\\




% Ca change quelque chose pour l'enseignement ?
% \textbf{OUI}, vous [les profs] rivalisez avec un boss final dès le niveau 1.\\
% C'est déloyal, vous luttez contre un objet de quelques centimètre
% qui à changé nos habitudes à travers le globe : \textit{le smartphone}.

% Alors comment rivaliser ? Luttez à armes égale, attirez l'attention,
% vous avez un avantage qu'est l'envie de l'étudiant pour apprendre.
% Stimulez cette envie.\\







